---
title: "สรุป Oppday WICE 3Q2560"
slug: "/100"
date: "2018-01-08T09:23:30.000Z"
description: "Wice มีบริษัทลูกด้วยกัน 3 บริษัท 1. Sun Express 2. Sun Express Logistic 3. Universal Worldwide Transportation Limited (UWT)"
image: "./images/video-tb_1_qfujlj.jpg"
featured: false
draft: false
tags: ["ต่างประเทศ","หุ้นรายตัว","การลงทุน","เทคโนโลยี","เศรษฐกิจ","หุ้นเด้ง","WICE"]
---

ปัจจุบัน Wice มีบริษัทลูกด้วยกัน 3 บริษัท

1. Sun Express (Thailand)
2. Sun Express Logistic (Singapore)
3. Universal Worldwide Transportation Limited (UWT) Hong kong ซึ่งบริษัทนี้ยังมีอีก 2 สาขาในประเทศจีน เมืองเซียงไฮ้ และกวางโจว

มี 3 บริการหลัก

1. Sea freight
2. Air freight
3. Logistic - งานกรมศุล คลังสินค้า และลานรถ

สำนักงานใหญ่อยู่กรุงเทพ มีสำนักงานสาขาอยู่ที่สนามบินสุวรรณภูมิ และมีสำนักงานอยู่ที่แหลมฉะบัง ที่แหลมฉะบังก็มีสำนักงานย่อยอีกอยู่ห่างไปจากท่าเรือประมาณ 9 กิโลเมตร แบ่งเป็นสำหรับงานกรมศุล คลังสินค้า และลานรถ

มาดูส่วนของผลประกอบการ

- รายได้ 9M โต 52% YoY แต่ถ้าเป็นงบ Q3 จะโตขึ้น 19% YoY เป็นผลมาจากการซื้อ SEL มาช่วงไตรมาส 3 ของปีที่แล้ว ทำให้งบ Q3 โตไม่เยอะมากจากปีที่แล้ว
- ถ้าดูเฉพาะรายได้ของบริษัทจะเติบโตขึ้นเพียง 12%
- GPM ลดลงจาก 25% -> 24% เกิดจากการแข่งขันที่สูงขึ้น
- กำไรสุทธิ 9M โตขึ้น 57% YoY ส่วนเฉพาะ Q3 โตขึ้น 17%
- NPM 9M ดีขึ้นจาก 7.48% -> 8.56%

หากแยกไปดูราย Segment

- Sea freight 9M โตขึ้น 42% YoY แต่ถ้าดูงบ Q3 โตขึ้นเพียง 9% YoY ส่วนลูกค้าที่เติบโตคือ Solar
- Air freight 9M โตขึ้น 80% YoY ถ้าดูเฉพาะ Q3 โตขึ้น 20% YoY
(ส่วนใหญ่เติบโตจาก SEL ซึ่งมีรายได้ส่วนใหญ่มาจาก Air ทำให้การเติบโตมาจาก Air เป็นหลัก)
- Logistic 9M โตขึ้น 37% YoY ส่วนงบ Q3 โตขึ้น 41% YoY รายได้ส่วนนี้บริษัท Wice เติบโตได้ดี

ทั้งหมดทำให้โครงสร้างรายได้ของบริษัทมีการปรับเปลี่ยนไปยัง Air มากขึ้น (ส่วนนี้มี margin สูงสุด)

Sea ลดลง 49% -> 47%
Logistic ลดลง 24% -> 21%
Air เพิ่มขึ้น 27% -> 32%

รายได้ที่เพิ่มขึ้นทั้ง Sea และ Air ก็มาจากการเพิ่มขึ้นของปริมาณการขนส่ง ซึ่งส่วนใหญ่ที่เติบโตก็มาจาก SEL
จำนวน cargo ของการขนส่งทางเรือโตขึ้น 21% จากปีที่แล้ว
ส่วน tonnage ของการขนส่งทางอากาศ 106% จากปีที่แล้ว

นอกจากการขนส่งทางอากาศและเรือ ปัจจุบันเริ่มมีการขนส่งทางบกที่สามารถเดินทางข้ามประเทศได้ด้วย ซึ่งตอนนี้ไกลที่สุดก็สามารถไปถึงประเทศจีนได้ แต่ก็ขึ้นอยู่กับการพัฒนาระบบขนส่งภายในประเทศด้วย ถ้าถนนยังไม่ดีก็ไม่น่าจะเป็นทางเลือกที่ดีเท่าไหร่

จุดเด่นของประเทศไทยคือ หากนำสินค้ามาส่งที่ท่าเรือในไทยแล้ว ก็สามารถขนส่งทางบกต่อไปได้หลายประเทศมาก ไม่ว่าจะเป็นพม่า ลาว กัมพูชา และจีน ซึ่ง Wice สามารถส่งสินค้าจากท่าเรือไปถึงจุดหมายปลายทางได้เลย

ถ้าแยกดูตามสัดส่วนนำเข้าและส่งออกจะพบว่ามาจากนำเข้า 33% และส่งออก 67%

ส่งออกไปไหนบ้าง?

- China 29%
- SG 12%
- HK 13%
- USA 12%
- Netherland 5%
- JP 3%

สินค้าอะไรบ้าง?

- Electronics 43%
- Auto 24%
- Solar 9%

---

อนาคตบริษัท

- เนื่องจากบริษัทมีสาขาอยู่ในเขต EEC ทำให้น่าจะได้อนิสงค์ส่วนนี้ด้วย โดยเฉพาะอุตสาหกรรมใหม่ๆที่รัฐจะส่งเสริม สอดคล้องกับความชำนาญของบริษัท (ประเภท Electronic และ Part)
- สร้างเครือข่ายเพิ่มโดยเฉพาะขยายใน Asia และเปลี่ยนชื่อเป็น Wice ทั้งหมด เกณฑ์หลักที่ใช้คือบริษัทจะต้อง Synergy และทำงานร่วมกันได้
- การมีเครือข่ายมากขึ้นทำให้สามารถขายงานเป็น group ได้มากขึ้น จะช่วยเพิ่มโอกาส โดยเฉพาะกับบริษัทใหญ่ข้ามชาติ
- ดูเหมือนกับว่าการเพิ่ม Revenue จะไม่ได้ทำให้ NPM เพิ่มขึ้น แปลว่า Scale ไม่มีผลต่ออัตราการทำกำไร ซึ่งบริษัทตั้งเป้าว่าจะพยายามรักษา NPM ไว้ที่ 7% - 8%
- บริษัทเชื่อว่า trend ขนส่งทางบกแบบ Cross border น่าจะได้รับความนิยมมากขึ้นเนื่องจาก cost ต่ำ แต่จะค่อยเป็นค่อยไป ยังไม่ลงทุนขยาย fleet เพิ่ม แต่จะอาศัย partner ในการรับส่งต่อเป็นช่วงๆ
- uwt เล็กกว่า wice เยอะ แต่ปัจจุบัน wice มี volume ไปจีนค่อนข้างเยอะ ทำให้น่าจะสามารถช่วยเพิ่ม volume ให้กับ uwt ได้ คาดว่าไม่ต่ำกว่า 50% และ NPM น่าจะขึ้นมาอยู่ราวๆ 7-8% ได้
- งาน On site service เป็นบริการบริหารคลังสินค้าให้ลูกค้า ข้อดีคือบริษัทไม่ต้องลงทุนใหม่ แต่จะบริหารคลังที่ลูกค้ามีอยู่ให้ ปัจจุบันมีพื้นที่ราวๆ 10,000 ตร.ม. รายได้ส่วนนี้ประมาณ 12 ลบ. ต่อไตรมาศ

---

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](https://fb.com/investdiary)
